\section{Задание 3}

Таблица вероятностей:


\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
    Символ & Вероятность\\
\hline
л & 0,0169 \\
\hline
в & 0,0169 \\
\hline
с & 0,0169 \\
\hline
м & 0,0169 \\
\hline
. & 0,0169 \\
\hline
! & 0,0169 \\
\hline
и & 0,0169 \\
\hline
К & 0,0339 \\
\hline
ю & 0,0339 \\
\hline
е & 0,0339 \\
\hline
п & 0,0508 \\
\hline
ш & 0,0847 \\
\hline
о & 0,0847 \\
\hline
а & 0,0847 \\
\hline
н & 0,0847 \\
\hline
у & 0,1017 \\
\hline
$\_$ & 0,1356\\
\hline
к & 0,1525 \\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Кодирование Хаффмена}
$$
\begin{tikzpicture}[frontier/.style={distance from root=450}, grow'=left]
\tikzset{level distance=0.7in,sibling distance=.05in}
\tikzset{edge from parent/.style= 
            {draw},
         every tree node/.style=
            {draw,minimum width=0.2in,align=center}}
\Tree[.1
          [.0,4574
           [.0,288    
            [{{$\_$} {0,1356}\\код {$000$}} ]       
            [.0,1524
             [.0,0678 
              [{{К} {0,0339}\\код {$00100$}} ] 
              [{{ю} {0,0339}\\код {$00101$}} ]]
             [.0,0846 
              [.0,0507 
               [.0,0338
                [{{.} {0,0169}\\код {$0011000$}} ] 
                [{{!} {0,0169}\\код {$0011001$}} ] ]
               [{{и} {0,0169}\\код {$001101$}} ] ]
              [{{е} {0,0339}\\код {$00111$}} ] ] ] ]
           [.0,1694 
             [{{ш} {0,0847}\\код {$010$}} ] 
             [{{о} {0,0847}\\код {$011$}} ] ] ]
          [.0,542 
           [.0,2201
            [.0,1184 
             [.0,0676
              [.0,0338 
               [{{л} {0,0169}\\код {$100000$}} ] 
               [{{в} {0,0169}\\код {$100001$}} ] ]
              [.0,0338 
               [{{с} {0,0169}\\код {$100010$}} ] 
               [{{м} {0,0169}\\код {$100011$}} ] ] ]
             [{{п} {0,0508}\\код {$1001$}} ] ]
            [{{у} {0,1017}\\код {$101$}} ] ]
           [.0,3219
            [.0,1694 
              [{{а} {0,0847}\\код {$1100$}} ] 
              [{{н} {0,0847}\\код {$1101$}} ] ]
            [{{к} {0,1525}\\код {$111$}} ] ] ] ]
\end{tikzpicture}
$$

Посчитаем скорость кодирования  $\overline{R} = \overline{l} =3,8105$

Энтропия сообщения равна $H = 3,5263$

Посчитаем избыточность: $ r = \overline{R} - H = 3,8105 - 3,5263 = 0.2842$ 

Для кодирования сообщения требуется 225 бит.

Посчитаем число бит, необходимое для передачи кодового дерева.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
    Ярус & Число вершин & Число листьев & Затраты в битах\\
\hline
1 & 1 & 0 & 1\\
\hline
2 & 2 & 0 & 2\\
\hline
3 & 4 & 0 & 3\\
\hline
4 & 8 & 5 & 4\\
\hline
5 & 6 & 3 & 3\\
\hline
6 & 6 & 3 & 3\\
\hline
7 & 6 & 5 & 3\\
\hline
8 & 2 & 2 & 2\\
\hline
\end{tabular}

Итого для передачи описания регулярного кода требуется 21 бит.

Для передачи информации о буквах сопоставленных листьям кодового дерева требуется $\lceil \log({256 \choose 5}) \rceil + \lceil \log({251 \choose 3}) \rceil + \lceil \log({248 \choose 3}) \rceil + \lceil \log({245 \choose 3}) \rceil + \lceil \log({240 \choose 2}) \rceil$ = 115 бит.

Итого размер закодированной последовательности равен 225 + 21 + 115 = 361 бит.

\subsection{Адаптивное A-кодирование}
\begin{longtable}[l]{|c|c|c|}
\hline
 Шаг & Буква & Оценка вероятности, p\\
\hline
357
1 & К & 0.00390625\\
\hline
2 & у & 0.001960784\\
\hline
3 & к & 0.001312335\\
\hline
4 & у & 0.25\\
\hline
5 & ш & 0.000790514\\
\hline
6 & к & 0.166666666\\
\hline
7 & а & 0.000566893\\
\hline
8 & $\_$ & 0.000498008\\
\hline
9 & к & 0.222222222\\
\hline
10 & у & 0.2\\
\hline
11 & к & 0.27272727\\
\hline
12 & у & 0.25\\
\hline
13 & ш & 0.07692308\\
\hline
14 & о & 0.000285714\\
\hline
15 & н & 0.000267737\\
\hline
16 & к & 0.25\\
\hline
17 & у & 0.235294118\\
\hline
18 & $\_$ & 0.055555556\\
\hline
19 & к & 0.263157895\\
\hline
20 & у & 0.25\\
\hline
21 & п & 0.0001920123\\
\hline
22 & и & 0.0001840265\\
\hline
23 & л & 0.0001767409\\
\hline
24 & а & 0.0416666667\\
\hline
25 & $\_$ & 0.08\\
\hline
26 & к & 0.2307692308\\
\hline
27 & а & 0.074074074\\
\hline
28 & п & 0.035714286\\
\hline
29 & ю & 0.000140746\\
\hline
30 & ш & 0.066666667\\
\hline
31 & о & 0.032258065\\
\hline
32 & н & 0.03125\\
\hline
33 & . & 0.0001241927\\
\hline
34 & $\_$ & 0.088235294\\
\hline
35 & К & 0.028571429\\
\hline
36 & а & 0.0833333333\\
\hline
37 & к & 0.189189189\\
\hline
38 & $\_$ & 0.105263158\\
\hline
39 & в & 0.000105519\\
\hline
40 & $\_$ & 0.125\\
\hline
41 & к & 0.1951219512\\
\hline
42 & а & 0.095238095\\
\hline
43 & п & 0.046511628\\
\hline
44 & ю & 0.02272727\\
\hline
45 & ш & 0.0666666667\\
\hline
46 & о & 0.0434782608\\
\hline
47 & н & 0.0425531915\\
\hline
48 & е & 0.0000860882\\
\hline
49 & $\_$ & 0.1224489796\\
\hline
50 & о & 0.06\\
\hline
51 & н & 0.058823529\\
\hline
52 & $\_$ & 0.134615385\\
\hline
53 & с & 0.00007829\\
\hline
54 & м & 0.00007716\\
\hline
55 & е & 0.018181818\\
\hline
56 & ш & 0.071428571\\
\hline
57 & о & 0.070175439\\
\hline
58 & н & 0.068965517\\
\hline
59 & ! & 0.000070917\\
\hline
\end{longtable}


Итого на адаптивное A-кодирование требуется $\lceil \log (\prod\limits_{i = 1}^{59} p_{i})\rceil + 1$ = 357 бит.

\subsection{Нумерационное кодирование}
Посчитаем затраты на передачу первой части нумерационного кода.

Посчитаем и упорядочим частоту встречи каждой буквы:

 $\tau = (9, 8, 6, 5, 5, 5, 5, 3, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, ... ,0)$.

Затраты на передачу такой композиции при помощи арифметического кодирования составляют  $\lceil \log (59 \cdot \prod\limits_{j; \tau_{j}>0}  \tau_{j})\rceil$ = 29.

Посчитаем частоту встречи каждого числа в $\tau$: $\tau' = (1, 1, 1, 4, 1, 3, 7, 238)$. Далее затраты на передачу соответствия между буквами алфавита и компонентами $\tau$ посчитаем по формуле $\lceil \log (\frac {256!} {\prod\limits_{j}  \tau'_{j}!})\rceil$ = 124.

Итого затраты на передачу первой части нумерационного кода составляют 153 бит.

Затраты на передачу второй части нумерационного кода посчитаем по формуле  $\lceil \log (\frac {59!} {\prod_{j = 0}^{255}  \tau_{j}!})\rceil$ = 190 бит.

Итого затраты на передачу составляют 343 бит.




\subsection{Кодирование Барроуза-Уиллера}
\begin{longtable}[l]{|c|c|c|c|}
\hline
 Номер & X1 & Перестановка & X59\\
\hline
1 & ! & !Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон & н\\ 
\hline
2 & . & .$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон & н\\ 
\hline
3 & $\_$ & $\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон. & .\\ 
\hline
4 & $\_$ & $\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как & к\\ 
\hline
5 & $\_$ & $\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила & а\\ 
\hline
6 & $\_$ & $\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в & в\\ 
\hline
7 & $\_$ & $\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка & а\\ 
\hline
8 & $\_$ & $\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку & у\\ 
\hline
9 & $\_$ & $\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне & е\\ 
\hline
10 & $\_$ & $\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он & н\\ 
\hline
11 & К & Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$ & $\_$\\ 
\hline
12 & К & Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон! & !\\ 
\hline
13 & а & а$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купил & л\\ 
\hline
14 & а & а$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушк & к\\ 
\hline
15 & а & ак$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$К & К\\ 
\hline
16 & а & апюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$к & к\\ 
\hline
17 & а & апюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$к & к\\ 
\hline
18 & в & в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$ & $\_$\\ 
\hline
19 & е & е$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшон & н\\ 
\hline
20 & е & ешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$см & м\\ 
\hline
21 & и & ила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$куп & п\\ 
\hline
22 & к & к$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Ка & а\\ 
\hline
23 & к & ка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукуш & ш\\ 
\hline
24 & к & капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$ & $\_$\\ 
\hline
25 & к & капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$ & $\_$\\ 
\hline
26 & к & ку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушон & н\\ 
\hline
27 & к & кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$ & $\_$\\ 
\hline
28 & к & купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$ & $\_$\\ 
\hline
29 & к & кушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Ку & у\\ 
\hline
30 & к & кушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$ку & у\\ 
\hline
31 & л & ла$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купи & и\\ 
\hline
32 & м & мешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$с & с\\ 
\hline
33 & н & н!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешо & о\\ 
\hline
34 & н & н.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшо & о\\ 
\hline
35 & н & н$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$о & о\\ 
\hline
36 & н & не$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшо & о\\ 
\hline
37 & н & нку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушо & о\\ 
\hline
38 & о & он!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смеш & ш\\ 
\hline
39 & о & он.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюш & ш\\ 
\hline
40 & о & он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$ & $\_$\\ 
\hline
41 & о & оне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюш & ш\\ 
\hline
42 & о & онку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукуш & ш\\ 
\hline
43 & п & пила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$ку & у\\ 
\hline
44 & п & пюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$ка & а\\ 
\hline
45 & п & пюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$ка & а\\ 
\hline
46 & с & смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$ & $\_$\\ 
\hline
47 & у & у$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонк & к\\ 
\hline
48 & у & укушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!К & К\\ 
\hline
49 & у & укушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$к & к\\ 
\hline
50 & у & упила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$к & к\\ 
\hline
51 & у & ушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кук & к\\ 
\hline
52 & у & ушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кук & к\\ 
\hline
53 & ш & шка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Куку & у\\ 
\hline
54 & ш & шон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$сме & е\\ 
\hline
55 & ш & шон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капю & ю\\ 
\hline
56 & ш & шоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капю & ю\\ 
\hline
57 & ш & шонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$куку & у\\ 
\hline
58 & ю & юшон.$\_$Как$\_$в$\_$капюшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$кап & п\\ 
\hline
59 & ю & юшоне$\_$он$\_$смешон!Кукушка$\_$кукушонку$\_$купила$\_$капюшон.$\_$Как$\_$в$\_$кап & п\\ 
\hline
\end{longtable}

Выходная последовательность:

нн.кавауен$\_$!лкКкк$\_$нмпаш$\_$$\_$н$\_$$\_$ууисооооошш$\_$шшуаа$\_$кКккккуеююупп,12

Закодируем ее методом «стопки книг». Будем писать символ «esc» при появлении каждой «новой» буквы и число различных букв между текущим и предыдущим появлении буквы, если буква встречалась:

esc 0 esc esc esc esc 1 esc esc 6 esc esc esc 8 esc 1 0 4 5 esc esc 10 esc 5 0 5 1 0 12 0 esc esc esc 0 0 0 0 6 0 5 1 0 5 7 0 3 10 11 1 0 0 0 4 14 esc 0 2 12 0

Закодируем полученную последовательность при помощи нумерационного кодирования.


\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Буква & Количество & бит\\
\hline
esc & 18 & $\log 59$\\
\hline
0 & 17 & $\log 42$\\
\hline
1 & 5 & $\log 25$\\
\hline
2 & 1 & $\log 20$\\
\hline
3 & 1 & $\log 19$\\
\hline
4 & 2 & $\log 18$\\
\hline
5 & 5 & $\log 16$\\
\hline
6 & 2 & $\log 11$\\
\hline
7 & 1 & $\log 10$\\
\hline
8 & 1 & $\log 9$\\
\hline
9 & 0 & $\log 8$\\
\hline
10 & 2 & $\log 8$\\
\hline
11 & 1 & $\log 6$\\
\hline
12 & 2 & $\log 5$\\
\hline
13 & 0 & $\log 3$\\
\hline
14 & 1 & $\log 3$\\
\hline
\end{tabular}

Затраты на передачу последовательности составляют 59 бит. Для передачи букв, соответствующих esc-символам потребуется $8 \cdot 18 = 144$ бит. Для передачи номера последовательности в списке всех последовательностей с данной композицией потребуется $\lceil \log \frac {59!}{18! \cdot 17! ... 1!}\rceil = 148$ бит. На передачу индекса исходной строки потребуется 6 бит. В итоге получаем оценку $59+144+148+6=357$ бит.


 \subsection{Кодирование LZ}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Шаг & Флаг & $\tau$ & $l$ & Фрагмент & Число бит \\
\hline
1 & 0 & - & 0 & К & 1 + 8 = 9 \\
\hline
2 & 0 & - & 0 & у & 1 + 8 = 9 \\
\hline
3 & 0 & - & 0 & к & 1 + 8 = 9 \\
\hline
4 & 1 & 2 & 1 & у & 1 + $\log 3$ + 1 = 4 \\
\hline
5 & 0 & - & 0 & ш & 1 + 8 = 9 \\
\hline
6 & 1 & 3 & 1 & к & 1 + $\log 5$ + 1 = 5 \\
\hline
7 & 0 & - & 0 & а & 1 + 8 = 9 \\
\hline
8 & 0 & - & 0 & $\_$ & 1 + 8 = 9 \\
\hline
9 & 1 & 6 & 2 & ку & 1 + $\log 8$ + 3 = 7 \\
\hline
11 & 1 & 8 & 3 & куш & 1 + $\log 10$ + 4  = 9 \\
\hline
14 & 0 & - & 0 & о & 1 + 8 = 9 \\
\hline
15 & 0 & - & 0 & н & 1 + 8 = 9 \\
\hline
16 & 1 & 5 & 2 & ку & 1 + $\log 15$ + 3 = 8 \\
\hline
18 & 1 & 10 & 3 & $\_$ку & 1 + $\log 17$ + 4 = 10 \\
\hline
21 & 0 & - & 0 & п & 1 + 8 = 9 \\
\hline
22 & 0 & - & 0 & и & 1 + 8 = 9 \\
\hline
23 & 0 & - & 0 & л & 1 + 8 = 9 \\
\hline
24 & 1 & 17 & 3 & а$\_$к & 1 + $\log 23$ + 4 = 10 \\
\hline
27 & 1 & 3 & 1 & а & 1 + $\log 26$ + 1 = 7 \\
\hline
28 & 1 & 7 & 1 & п & 1 + $\log 27$ + 1 = 7 \\
\hline
29 & 0 & - & 0 & ю & 1 + 8 = 9 \\
\hline
30 & 1 & 17 & 3 & шон & 1 + $\log 29$ + 4 = 10 \\
\hline
33 & 0 & - & 0 & . & 1 + 8 = 9 \\
\hline
34 & 1 & 9 & 1 & $\_$ & 1 + $\log 33$ + 1 = 8 \\
\hline
35 & 1 & 34 & 1 & К & 1 + $\log 34$ + 1 = 8 \\
\hline
36 & 1 & 9 & 1 & а & 1 + $\log 35$ + 1 = 8 \\
\hline
37 & 1 & 13 & 1 & к & 1 + $\log 36$ + 1 = 8 \\
\hline
38 & 1 & 4 & 1 & $\_$ & 1 + $\log 37$ + 1 = 8 \\
\hline
39 & 0 & - & 0 & в & 1 + 8 = 9 \\
\hline
40 & 1 & 15 & 8 & $\_$капюшон & 1 + $\log 39$ + 7 = 14 \\
\hline
48 & 0 & - & 0 & е & 1 + 8 = 9 \\
\hline
49 & 1 & 9 & 1 & $\_$ & 1 + $\log 48$ + 1 = 8 \\
\hline
50 & 1 & 4 & 2 & он & 1 + $\log 50$ + 3 = 10 \\
\hline
52 & 1 & 3 & 1 & $\_$ & 1 + $\log 51$ + 1 = 8 \\
\hline
53 & 0 & - & 0 & с & 1 + 8 = 9 \\
\hline
54 & 0 & - & 0 & м & 1 + 8 = 9 \\
\hline
55 & 1 & 7 & 1 & е & 1 + $\log 54$ + 1 = 8 \\
\hline
56 & 1 & 11 & 3 & шон & 1 + $\log 55$ + 4 = 11 \\
\hline
59 & 0 & - & 0 & ! & 1 + 8 = 9 \\
\hline
\end{tabular}

Итого на кодирование методом LZ требуется 338 бит.


 \subsection{Кодирование LZW}
\begin{longtable}[l]{|c|c|c|c|}
\hline
Шаг & Словарь & Что передаем & Число бит \\
\hline
0 & esc & - & - \\
\hline
1 & К & addr('esc') + 'К' & 0 + 8 = 8 \\
\hline
2 & у & addr('esc') + 'у' & $\log 1$ + 8 = 8 \\
\hline
3 & к & addr('esc') + 'к' & $\log 2$ + 8 = 9 \\
\hline
4 & уш & addr('у') & $\log 3$ = 2 \\
\hline
5 & ш & addr('esc') + 'ш' &  $\log 4$ + 8 = 10 \\
\hline
6 & ка & addr('к') & $\log 5$ = 3 \\
\hline
7 & а & addr('esc') + 'а' & $\log 6$ + 8 = 11 \\
\hline
8 & $\_$ & addr('esc') + '$\_$' & $\log 7$ + 8 = 11 \\
\hline
9 & ку & addr('к') & $\log 8$ = 3 \\
\hline
10 & ук & addr('у') & $\log 9$ = 4 \\
\hline
11 & куш & addr('ку') & $\log 10$ = 4 \\
\hline
12 & шо & addr('ш') & $\log 11$ = 4 \\
\hline
13 & о & addr('esc') + 'о' & $\log 12$ + 8 = 12 \\
\hline
14 & н & addr('esc') + 'н' & $\log 13$ + 8 = 12 \\
\hline
15 & ку$\_$ & addr('ку') & $\log 14$ = 4 \\
\hline
16 & $\_$к & addr('$\_$') & $\log 15$ = 4 \\
\hline
17 & куп & addr('ку') & $\log 16$ = 4 \\
\hline
18 & п & addr('esc') + 'п' & $\log 17$ + 8 = 13 \\
\hline
19 & и & addr('esc') + 'и' & $\log 18$ + 8 = 13 \\
\hline
20 & л & addr('esc') + 'л' & $\log 19$ + 8 = 13 \\
\hline
21 & а$\_$ & addr('а') & $\log 20$ = 5 \\
\hline
22 & $\_$ка & addr('$\_$ˇк') & $\log 21$ = 5 \\
\hline
23 & ап & addr('а') & $\log 22$ = 5 \\
\hline
24 & пю & addr('п') & $\log 23$ = 5 \\
\hline
25 & ю & addr('esc') + 'ю' & $\log 24$ + 8 = 13 \\
\hline
26 & шон & addr('шо') & $\log 25$ = 5 \\
\hline
27 & н. & addr('н') & $\log 26$ = 5 \\
\hline
28 & . & addr('esc') + '.' & $\log 27$ + 8 = 13 \\
\hline
29 & $\_$К & addr('$\_$') & $\log 28$= 5 \\
\hline
30 & Ка & addr('К') & $\log 29$ = 5 \\
\hline
31 & ак & addr('а') & $\log 30$ = 5 \\
\hline
32 & к$\_$ & addr('к') & $\log 31$ = 5 \\
\hline
33 & $\_$в & addr('$\_$') & $\log 32$ = 5 \\
\hline
34 & в & addr('esc') + 'в' & $\log 33$ + 8 = 14 \\
\hline
35 & $\_$кап & addr('$\_$ка') & $\log 34$ = 6 \\
\hline
36 & пюш & addr('пю') & $\log 35$ = 6 \\
\hline
37 & шоне & addr('шон') & $\log 36$ = 6 \\
\hline
38 & е & addr('esc') + 'е' & $\log 37$ + 8 = 14 \\
\hline
39 & $\_$о & addr('$\_$') & $\log 38$ = 6 \\
\hline
40 & он & addr('о') & $\log 39$ = 6 \\
\hline
41 & н$\_$ & addr('н') & $\log 40$ = 6 \\
\hline
42 & $\_$с & addr('$\_$') & $\log 41$ = 6 \\
\hline
43 & с & addr('esc') + 'с' & $\log 42$ + 8 = 14 \\
\hline
44 & м & addr('esc') + 'м' & $\log 43$ + 8 = 14 \\
\hline
45 & еш & addr('е') & $\log 44$ = 6 \\
\hline
46 & шон! & addr('шон') & $\log 45$ = 6 \\
\hline
47 & ! & addr('esc') + '!' & $\log 46$ + 8 = 14 \\
\hline
\end{longtable}

Итого на кодирование методом LZW требуется 447 бит.

\subsection{Кодирование PPMA}
\begin{longtable}[l]{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Шаг & Символ & Контекст & $\tau_t(s)$ & $p_t(esc|s)$ & $p_t(a|s)$ \\
\hline
1   & К     & $\#$         & 0                   & $\frac{1}{1}$ & $\frac{1}{256}$ \\
\hline
2   & у     & $\#$         & 1                   & $\frac{1}{2}$ &$\frac{1}{255}$\\
\hline
3   & к     & $\#$         & 2                   & $\frac{1}{3}$ & $\frac{1}{254}$\\
\hline
4   & у     & $\#$         & 3                   & &$\frac{1}{4}$\\
\hline
5   & ш     & у         & 1, 3                & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{4}$ & $\frac{1}{253}$\\
\hline
6   & к     & $\#$         & 5                   & &$\frac{1}{6}$\\
\hline
7   & а     & к         & 1, 4                & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{5}$ &$\frac{1}{252}$\\
\hline
8   & $\_$  & $\#$         & 7                   & $\frac{1}{8}$ & $\frac{1}{251}$\\
\hline
9   & к     & $\#$         & 8                   & &$\frac{2}{9}$\\
\hline
10  & у     & к         & 2                   & &$\frac{1}{3}$\\
\hline
11  & к     & ку        & 1, 1                & $\frac{1}{2} $&$\frac{1}{2}$\\
\hline
12  & у     & ук        & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
13  & ш     & уку       & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
14  & о     & укуш      &  1, 0, 0, 0, 9      & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{10} $&$\frac{1}{250}$\\
\hline
15  & н     & $\#$         & 14                  & $\frac{1}{15} $&$\frac{1}{249}$\\
\hline
16  & к     & $\#$         & 15                  & &$\frac{4}{16}$\\
\hline
17  & у     & к         & 4                   & &$\frac{3}{5}$\\
\hline
18  & $\_$  & ку        & 3, 0, 10            & $\frac{1}{4} \cdot \frac{1}{1} $&$\frac{1}{11}$\\
\hline
19  & к     & $\_$      & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
20  & у     & $\_$к     & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
21  & п     & $\_$ку    & 1, 3, 0, 10         & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{4} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{11} $ &$\frac{1}{248}$\\
\hline
22  & и     & $\#$         & 21                  & $\frac{1}{22} $& $\frac{1}{247}$\\
\hline
23  & л     & $\#$         & 22                  & $\frac{1}{23} $& $\frac{1}{246}$\\
\hline
24  & а     & $\#$         & 23                  & &$\frac{1}{24}$\\
\hline
25  & $\_$  & a         & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
26  & к     & а$\_$     & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
27  & а     & а$\_$к    & 1, 0, 1             & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} $& $\frac{1}{2}$\\
\hline
28  & п     & ка        & 1, 0, 24            & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} $& $\frac{1}{25}$\\
\hline
29  & ю     & п         & 1, 27               & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{28} $& $\frac{1}{245}$\\
\hline
30  & ш     & $\#$         & 29                  & &$\frac{2}{30}$\\
\hline
31  & о     & ш         & 2                   & &$\frac{1}{3}$\\
\hline
32  & н     & шо        & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
33  & .     & шон       & 1, 0, 0, 25         & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{26}$ &$\frac{1}{244}$\\
\hline
34  & $\_$  & $\#$         & 33                  & &$\frac{3}{34}$\\
\hline
35  & К     & $\_$      & 3, 27               & $\frac{1}{4} $&$\frac{1}{28}$\\
\hline
36  & а     & К         & 1, 29               & $\frac{1}{2} $&$\frac{3}{30}$\\
\hline
37  & к     & а         & 3, 30               & $\frac{1}{4} $&$\frac{7}{31}$\\
\hline
38  & $\_$  & к         & 7, 27               & $\frac{1}{8} $& $\frac{4}{28}$\\
\hline
39  & в     & $\_$      & 4, 28               & $\frac{1}{5} \cdot \frac{1}{29} $& $\frac{1}{243}$\\
\hline
40  & $\_$  & $\#$         & 39                  & &$\frac{5}{40}$\\
\hline
41  & к     & $\_$      & 5                   & &$\frac{3}{6}$\\
\hline
42  & а     & $\_$к     & 3                   & &$\frac{1}{4}$\\
\hline
43  & п     & $\_$ка    & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
44  & ю     & $\_$кап   & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
45  & ш     & $\_$капю  & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
46  & о     & капюш     & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
47  & н     & апюшо     & 1                   & &$\frac{1}{2}$\\
\hline
48  & е     & пюшон     & 1, 0, 1, 0, 0, 37   & $\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{38} $&$ \frac{1}{242}$\\
\hline
49  & $\_$  & $\#$         & 48                  & &$\frac{6}{49}$\\
\hline
50  & о     & $\_$      & 6, 37               & $\frac{1}{7} $& $\frac{3}{38}$\\
\hline
51  & н     & о         & 3                   & &$\frac{3}{4}$\\
\hline
52  & $\_$  & он        & 3, 0, 40            & $\frac{1}{4} \cdot \frac{1}{1}$&$ \frac{7}{41}$\\
\hline
53  & с     & $\_$      & 7, 36               & $\frac{1}{8} \cdot \frac{1}{37}$ &$ \frac{1}{241}$\\
\hline
54  & м     & $\#$         & 53                  & $\frac{1}{54}  $&$\frac{1}{240}$\\
\hline
55  & е     & $\#$         & 54                  & &$\frac{1}{55}$\\
\hline
56  & ш     & е         & 1, 47               & $\frac{1}{2} $& $\frac{4}{48}$\\
\hline
57  & о     & ш         & 4                   & &$\frac{3}{5}$\\
\hline
58  & н     & шо        & 3                   & & $\frac{3}{4}$\\
\hline
59  & !     & шон       & 3, 1, 0, 38         & $\frac{1}{4} \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1} \cdot \frac{1}{39} $& $\frac{1}{239}$\\
\hline
\end{longtable}
Итого на кодирование методом PPMA требуется 333 бита.

\subsection{Сводная таблица}
\begin{tabular}[l]{|l|c|}
\hline 
Метод & Размер закодированной последовательности \\
\hline
Кодирование Хаффмена & 361 бит \\
\hline
Адаптивное A-кодирование & 357 бит \\
\hline
Нумерационное кодирование & 343 бита \\
\hline
Кодирование Барроуза-Уиллера & 357 бит \\
\hline
Кодирование LZ & 338 бит \\
\hline
Кодирование LZW & 447 бит \\
\hline
Кодирование PPMA & 333 бита\\
\hline
Архиватор ZIP & 376 бит\\
\hline
\end{tabular}